\documentclass[11pt]{scrartcl}
\usepackage{german}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{epsfig}
\usepackage{array}
\sloppy
\pagestyle{plain}
\input{el2tex}
\input{coldef}
\begin{document}
\title{Pr\"ufungsrichtlinien des Europ\"aischen Patentamtes 1978-06-01\\
{\tt\normalsize http://swpat.ffii.org/vreji/papri/epo-gl78/indexde.html}}
\author{PILCH Hartmut}
\maketitle
\begin{abstract}
Kurz nach seiner Gr\"undung durch das Europ\"aische Patent\"ubereinkommen 1973 begann das Europ\"aische Patentamt damit, detaillierte Richtlinien f\"ur die Pr\"ufung von Patentanmeldungen zu erarbeiten.  Diese erste Fassung, die 1978 in Kraft trat, erkl\"art unmissverst\"andlich, was Erfindungen gem\"a\ss{} Art 52 EP\"U sind, was unter ``Programme f\"ur Datenverarbeitungsanlagen'' zu verstehen ist und warum sie ebenso wie mathematische Methoden, Gesch\"aftsverfahren, Informationsstrukturen u.v.m. keine patentf\"ahigen (technischen) Erfindungen sind.  Demnach sind mit DV-Programmen sowohl Algorithmen als auch diese verk\"orpernde Produkte und Prozesse ebenso wie sonstige ``Abstraktionen'' in all ihren Verk\"orperungen von der Patentierbarkeit ausgenommen, und der Pr\"ufer wird aufgefordert, Patentanspr\"uche nicht nach ihrem Wortlaut sondern nach dem darin erkennbaren technischen Beitrag als solchem zu beurteilen (= Differenzbetrachtung / Kerntheorie).  Hierbei wird auch klar, dass die Appositioin ``als solche'' in Art 52(3) den Anwendungsbereich der Patentierbarkeitsausschl\"usse nicht einschr\"ankt.  Was einen technischen Beitrag darstellen kann, wird jedoch, anders als in der damaligen BGH-Rechtsprechung, nicht definiert.  In der Revision von 1985 wurde dieser Mangel nicht behoben, aber die Definition des DV-Programms wurde gestrichen und durch lange mehrdeutige Erkl\"arungen ersetzt, die den Weg f\"ur eine schrittweise Beseitigung aller Grenzen der Patentierbarkeit er\"offneten. 
\end{abstract}
\tableofcontents
\section*{}

\begin{center}
\begin{tabular}{|C{89}|}
\hline
\begin{description}
\item[{\bf Titel}:]\ EPO 1978: Examination Guidelines
\item[{\bf Quelle}:]\ Liedl\ (http://swpat.ffii.org/vreji/papri/indexde.html\#Liedl)\ 1980\ /bib:\ Universität\ Konstanz\ 0168.6302.50,\ h16/1100,\ juc\ 530\ l43c,\ 80-8-48/l88-001
\end{description}\\\hline
\end{tabular}
\end{center}

\section{Richtlinien f\"ur die Formpr\"ufung\label{form}}
\label{form}

...

\section{Richtlinien f\"ur die Suche\label{serch}}
\label{serch}

...

\section{Richtlinien f\"ur die Sachpr\"ufung\label{subst}}
\label{subst}

\subsection{Einf\"uhrung\label{intro}}
\label{intro}

...

\subsection{Inhalt der Europ\"aischen Anmeldung\ (au\ss{}er den Anspr\"uchen)\label{cont}}
\label{cont}

...

\subsection{Die Anspr\"uche\label{claims}}
\label{claims}

...

\subsection{Patentierbarkeit\label{pat}}
\label{pat}

\subsubsection{Allgemeines: Art. 52\label{gen}}
\label{gen}

\paragraph{[ Grundlegende Erfordernisse f\"ur die Patentierbarkeit ]\label{basreq}}
\label{basreq}

Die Patentierbarkeit setzt voraus, dass alle folgenden vier grundlegenden Bedingungen erf\"ullt werden:
\begin{enumerate}
\item
Es muss eine {\it ``Erfindung''} vorliegen.

\item
Die Erfindung muss {\it ``gewerblich anwendbar''} sein.

\item
Die Erfindung muss {\it ``neu''} sein.

\item
Die Erfindung muss auf einer {\it ``erfinderischen T\"atigkeit''} beruhen.
\end{enumerate}

Auf diese Bedingungen wird im folgenden in den Abschnitten IV, 2 und 3,4,5 bis 8 bzw 9 eingegangen.

\paragraph{[ Implizite Erfordernisse ]\label{impreq}}
\label{impreq}

Au\ss{}er diesen vier grundlegenden Bedingungen hat der Pr\"ufer die beiden folgenden Erfordernisse zu beachten, die implizit im \"Ubereinkommen und in der Ausf\"uhrungsordnung enthalten sind.

\begin{enumerate}
\item
Die Erfindung muss so beschaffen sein, dass ein Fachmann sie (nach entsprechender Anleitung durch die Anmeldung) ausf\"uhren kann; dies ergibt sich aus Artikel 83.
F\"alle, in denen dieses Erfordernis nicht erf\"ullt ist, sind in II, 4.11 aufgef\"uhrt.

\item
Die Erfindung muss insoweit technischen Charakter haben, als sie sich auf eintechnisches Gebiet\ (Regel 27 1b) bezieht, ihr eine technische Aufgabe zugrunde liegt und sie technische Merkmale aufweist, durch deren Angabe der Gegenstand des Schutzbegehrens in den Patentanspr\"uchen definiert werden kann.  Dieses den ``technischen Charakter'' betreffende Erfordernis kann daf\"ur entscheiden sein, ob eine Erfindung nach Artikel 52(2) und (4) und Artikel 53(b) von der Patentierbarkeit ausgeschlossen ist.\ (siehe III, 2.1).
Dieses den ``technischen Charakter'' betreffende Erfordernis kann daf\"ur entscheidend sein, ob eine Erfindung nach Art 52(2) und (4) und Art 53(b) von der Patentierbarkeit ausgeschlossen ist.
\end{enumerate}

\paragraph{[ Kein Erfordernis der Fortschrittlichkeit oder N\"utzlichkeit ]\label{nonprog}}
\label{nonprog}

Das \"Ubereinkommen schreibt \emph{nicht} ausdr\"ucklich oder implizit vor, dass eine Erfindung einen technischen Fortschritt oder sogar eine n\"utzliche Wirkung mit sich bringen muss, um patentierbar zu sein.  Jedoch sind gegebenenfalls vorhandene vorteilhafte Wirkungen gegen\"uber dem Stand der Technik in der Beschreibung anzugeben, und solche Wirkungen sind f\"ur die Bestimmung der ``erfinderischen T\"atigkeit'' oftmals bedeutsam\ (siehe IV, 9).

\subsubsection{Erfindungen\label{inv}}
\label{inv}

\paragraph{[ Definition durch Ausschl\"usse ]: Art 52(2)\label{neglist}}
\label{neglist}

Im \"Ubereinkommen ist die Bedeutung des Begriffs {\it ``Erfindung''} zwar nicht festgelegt, aber Art 52(2) enth\"alt eine nicht ersch\"opfende Aufz\"ahlung von Dingen, die nicht als Erfindungen angesehen werden.

Einige Ausnahmen in dieser Aufz\"ahlung schlie\ss{}en sowohl etwas Abstraktes als auch dessen Verk\"orperung ein\ (e.g.\space eine \"asthetische Formsch\"opfung als etwas Abstraktes oder als Bild, Skulptur usw; ein Programm f\"ur Datenverarbeitungsanlagen als etwas Abstraktes oder in Form eines Verfahrens zum Betreiben einer Datenverarbeitungsanlage oder als Aufzeichnung, z.B. auf einem Magnetband).

Etwas ``Abstraktes'' als solches ist nie patentierbar.

Seine Verk\"orperung in Form von Erzeugnissen oder Verfahren kann patentierbar sein, sofern die \emph{Erfindung} technische (d.h. praktische) Merkmale aufweist.

Die nachstehenden Beispiel sollen dies verdeutlichen\ (siehe auch IV, 2.2).

Die einzelnen Punkte der Aufz\"ahlung in Art 52(2) werden der Reihe nach behandelt.

\begin{description}
\item[Entdeckungen:]\ ...
\item[Wissenschaftliche Theorien:]\ ...
\item[Mathematische Methoden:]\ Hierbei handelt es sich nur um ein besonderes Beispiel f\"ur den Grundsatz, dass rein abstrakte oder intellektuelle Methoden nicht patentierbar sind.  Ein abgek\"urztes Dividierverfahren z.B. w\"are nicht patentierbar, eine danach arbeitende Rechenmaschine jedoch schon.  Eine mathematsche Methode f\"ur das Entwerfen von elektrischen Filtern ist nicht patentierbar; jedoch k\"onnen Filter, die nach dieser Methode entworfen worden sind, patentierbar sein, sofern sie ein neues technisches Merkmal aufweisen, auf das ein Erzeugnisanspruch gerichtet werden kann.
\item[\"Asthetische Formsch\"opfungen:]\ Eine \"asthetische Formsch\"opfung bezieht sich der Definition nach auf ein Erzeugnis (beispielsweise ein Gem\"alde oder eine Skulptur) mit Aspekten, die weder praktischer noch funktioneller Art sind und im wesentlichen subjektiv zu beurteilen sind.  Sollte das Erzeugnis jedoch auch funktionelle oder technische Merkmale haben, dann k\"onnte es patentierbar sein, z.B. die Lauffl\"ache eines Reifens.  Der \"asthetische Aspekt selbst ist nicht patentierbar, und zwarweder in einem Erzeugnis- noch in einem Verfahrensanspruch.  ... Jedoch k\"onnen in F\"allen, in denen durch eine technische Anordnung oder andere technische Mittel ein \"asthetischer Effekt erzielt wird, zwar nicht der \"asthetische Effekt selbst, aber das Mittel zu dessen Erzielung patentierbar sein.Beispielsweise k\"onnte ein Gewebe mittels einer Schichtstruktur, die zuvor nicht zu dem betreffenden Zweck verwendet wurde, attraktiv gestaltet werden, und in einem solchen Fall k\"onnte ein Gewebe mit einer derartigen Struktur patentierbar sein. ...
\item[Pl\"ane, Regeln und Verfahren f\"ur gedankliche T\"atigkeiten, f\"ur Spiele oder f\"ur gesch\"aftliche T\"atigkeiten:]\ Es handelt sich hier um weitere Beispiele f\"ur Dinge mit abstraktem oder intellektuellem Charakter.  Insbesondere ein Plan zur Erlerung einer Sprache, ein Verfahren zur L\"osung von Kreuzwortr\"atseln, ein Spiel (als etwas Abstraktes, das durch seine Regeln festgelegt ist) oder ein Plan zur Organisation einer kommerziellen T\"atigkeit w\"urde nicht patentierbar sein.  Jedoch k\"onnte ein neues Ger\"at zur Durchf\"uhrung eines Spiels oder eines Plans patentierbar sein.
\item[Programme f\"ur Datenverarbeitungsanlagen:]\ Programme f\"ur Datenverarbeitungsanlagen k\"onnen verschiedene Formen haben, beispielsweise Algorithmen, Flussdiagramme oder Serien codierter Befehle, die auf einem Band oder anderen maschinenlesbaren Aufzeichnungstr\"agern gespeichert werden k\"onnen; sie k\"onnen als Sonderfall entweder f\"ur eine mathematische Methode (siehe vorstehend) oder eine Wiedergabe von Informationen (siehe nachstehend) betrachtet werden.  Wenn der Beitrag zum bisherigen Stand der Technik lediglich in einem Programm f\"ur Datenverarbeitungsanlagen besteht, ist der Gegenstand nicht patentierbar, unabh\"angig davon, in welcher Form er in den Anspr\"uchen dargelegt ist.  So w\"are z.B. ein Patentanspruch f\"ur eine Datenverarbeitungsanlage, die dadurch gekennzeichnet ist, dass das besondere Programm in ihr gespeichert ist, oder f\"ur ein Verfahren zum Betrieb einer durch dieses Programm gesteuerten Datenverarbeitungsanlage in Steuerabh\"angigkeit von diesem Programm ebenso zu beanstanden wie ein Patentanspruch f\"ur das Programm als solches oder f\"ur das auf Magnettonband aufgenommene Programm.
\item[Wiedergabe von Informationen:]\ Jede Art der Wiedergabe von Informationen, die lediglich durch den Inhalt der Informationen gekennzeichnet wird, ist nicht patentierbar.  Dies gilt sowohl f\"ur Patentanspr\"uche, die auf die Wiedergabe von Informationen an sich (z.B. durch akustische Signale, durch das gesprochen Wort oder durch visuelle Anzeige) gerichtet sind, als auch f\"ur Patentanspr\"uche, die auf Informationstr\"agern gespeicherte Informationen (beispielsweise B\"ucher, die durch ihren Inhalt, Schallplatten, die durch das aufgenommene Musikst\"uck, Verkehrszeichen, die durch ihre Warnhinweise, Magnetb\"ander von Datenverarbeitungsanlagen, die durch die auf ihnen gespeicherten Daten oder Programme gekennzeichnet sind) oder auf Verfahren und Vorrichtungen zur Wiedergabe von Informationen (z.B. Anzeiger oder Registrierger\"ate, die lediglich durch die angezeigten bzw die registrierte Informationen gekennzeichnet sind) gerichtet sind.  Schlie\ss{}t die Art der Wiedergabe der Informationen jedoch neue technische Merkmale ein, so kann der Informationstr\"ager bzw das Verfahren oder die Vorrichtung f\"ur die Wiedergabe der Information einen patentierbaren Gegenstand bilden.  Die Anordnung oder Art und Weise der Wiedergabe kann im Unterschied zu dem Informationsgehalt sehr wohl ein patentierbares technisches Merkmal darstellen.  Beispiele f\"ur solche technischen Merkmale sind: ein Telegraphenapparat oder ein Nachrichtensystem, das durch die Verwendung eines besonderen Codes zur Wiedergabe der Buchstaben gekennzeichnet ist (z.B. Puls-Code-Modulation); ein Messinstrument, das zur Wiedergabe der durch Messen ermittelten Informationen eine besondere Kurve aufzeichnet; eine Schallplatte mit besonderen Rillen f\"ur Stereoaufnahme; ein Diapositiv mit seitlich angeordneter Tonspur.
\end{description}

\paragraph{[ Beurteile nicht den Anspruchswortlaut sondern den erfinderischen Beitrag als solchen ]\label{examregl}}
\label{examregl}

Bei der Pr\"ufung der Frage, ob eine Erfindung vorliegt, muss der Pr\"ufer zwei generelle Punkte ber\"ucksichtigen.  Zun\"achst sollte er die Form oder die Art des Patentanspruchs au\ss{}er acht lassen und sich auf den Inhalt konzentrieren, um festzustellen, welchen neuen Beitrag die beanspruchte angebliche {\it ``Erfindung''} zum Stand der Technik leistet.  Stellt dieser Beitrag keine Erfindung dar, so liegt kein patentierbarer Gegenstand vor.  Dieser Sachverhalt ist durch in IV.2.1 aufgef\"urten Beispiele anhand verschiedener Wege zur Beanspruchung eines Programms f\"ur eine Datenverarbeitungsanlage erl\"autert.  Ein weiteres Beispiel: Ist ein gewerbliches Erzeugnis, das seiner Art nach selbst patentierbar ist, bekannt, so w\"urde ein Patentanspruch auf dieses Erzeugnis, das sich gegen\"uber dem Stand der Technik lediglich durch eine andere Farbe unterscheidet, keine Erfindung darstellen, es sei denn, dass die gew\"ahlte Farbe ein unterschiedliches technisches (und nicht nur rein \"asthetisches) Merkmal mit sich bringt.  Ausschl\"usse von der Patentierbarkeit gelten jedoch nur insoweit, wie sich die betreffende Anmeldung auf die ausgeschlossenen Gegenst\"ande oder T\"atigkeiten als solche bezieht.

Der Ausschluss kommt also unter Umst\"anden nicht zum Tragen, wenn die Erfindung auch neue technische Merkmale aufweist.  Dies wird durch die Beispiele veranschaulicht, die in IV.2.1 unter ``\"asthetische Formsch\"opfungen'' angegeben sind.  Dar\"uber hinaus w\"are beispielsweise eine Schallplatte nicht patentierbar, wenn das Besondere daran lediglich die darauf aufgezeichnete Musik w\"are; w\"urde jedoch die Form der Rille so ge\"andert, dass die Schallplatte bei Verwendung eines speziellen Tonabnehmers auf eine neuartige Art und Weise funktioniert (siehe beispielsweise im Falle der ersten Stereoschallplatten), so k\"onnte ein patentierbarer Gegenstand vorliegen.

\subsubsection{Ausnahmen von der Patentierbarkeit\label{exc}}
\label{exc}

...

\subsubsection{Gewerbliche Anwendung\label{ind}}
\label{ind}

{\it ``Eine Erfindung gilt als gewerblich anwendbar, wenn ihr Gegenstand auf irgendeinem gewerblichen Gebiet einschlie\ss{}lich der Landwirtschaft hergestellt oder benutzt werden kann''}.  {\it ``Gewerbliches Gebiet''} ist im weitesten Sinne, d.h. so zu verstehen, dass es jede Ausf\"uhrung einer T\"atigkeit ``technischen Charakters'' (siehe IV, 1.2) einschlie\ss{}t, d.h. eine T\"atigkeit, die zu den n\"utzlichen und praktischen Techniken im Unterschied zu den \"asthetischen Techniken geh\"ort; dies bedeutet nicht unbedingt die Verwendung einer Maschine oder die Herstellung eines Erzeugnisses und k\"onnte sich beispielsweise auf ein Verfahren zur Aufl\"osung von Nebel oderein Verfahren zur Umwandlung von Energie von einer Form in eine andere erstrecken.

...

\subsubsection{Neuheit; Stand der Technik\label{novel}}
\label{novel}

...

\subsubsection{Konflikt mit anderen europ\"aischen Anmeldungen\label{eukfl}}
\label{eukfl}

...

\subsubsection{Neuheitspr\"ufung\label{nvtst}}
\label{nvtst}

...

\subsubsection{Unsch\"adliche Offenbarungen\label{npred}}
\label{npred}

...

\subsubsection{Erfinderische T\"atigkeit\label{invst}}
\label{invst}

...\footnote{den derzeitigen Pr\"ufungsrichtlinien sehr \"ahnlich}

\subsection{Priorit\"at\label{prior}}
\label{prior}

...

\subsection{Pr\"ufungsprozedur\label{examp}}
\label{examp}

...

\subsection{Pr\"ufung gem\"a\ss{} IV.1 des Zentralisierungsprotokolls\label{cexam}}
\label{cexam}
\end{document}